[
	{
		"id": 1,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/14-oznake.txt",
		"sentences": [
			"Magija i folklor u velegradu",
			"Pretra\u017euju\u0107i obilje web stranica i blogova u potrazi za autenti\u010dnim umjetni\u010dkim izri\u010dajem te\u0161ko je nai\u0107i na onaj druga\u010diji inspirativniji dubljeg zna\u010denja a da istodobno korespondira s medijem u kojem se nalazi ali jednako dobro mo\u017ee funkcionirati i izvan njega",
			"Ipak u takvom okru\u017eenju nai\u0161li smo na zanimljivog umjetnika Emira \u0160ehanovi\u0107a Esha koji je uspje\u0161no spojio virtualno okru\u017eenje i vrlo opipljive \u010dak enformelovski oblikovane radove",
			"Davno uslikane fotografije Emir uzima kao polazi\u0161nu to\u010dku i manipulira njima- no ne uvijek Photoshopom ili nekim drugim alatom svojstvenim suvremenim tehnologijama nego slijede\u0107i gotovo klasi\u010dne obrasce kola\u017ea asambla\u017ea ili paljenja",
			"Rezultat gotovo da priziva Lynchevu estetiku mra\u010dnih slojeva ljudske podsvijesti",
			"Podsvjesno magi\u010dno ali prije svega bosanski stvarno ono je \u0161to formira Emirov rad",
			"Naime ovaj umjetnik rodom iz Tuzle isti\u010de kako upravo taj specifi\u010dni kulturni kontekst neminovno utje\u010de na njegov rad Sredina u kojoj se nalazim htio ja to ili ne ima veliki utjecaj na mene",
			"Svakodnevno sam okru\u017een raznim obi\u010dajima doga\u0111ajima ljudima itd",
			"Neke stvari mi smetaju a neke me fasciniraju",
			"U svakom slu\u010daju bile one lo\u0161e ili dobre poku\u0161avam ih iskoristiti na najbolji na\u010din",
			"Tada i one lo\u0161e stvari postaju prihvatljive po\u010dinjem ih gledati druga\u010dije No njegov su rad prepoznali i brojni svjetski portali poput BOOOOOOOM-a BLEND-a ili BeautifulDecaya predstaviv\u0161i njegov rad",
			"Sam umjetnik isti\u010de kako ne zna kako se to dogodilo Samo znam da sam ugledao svoje radove na jednom od portala koje svakodnevno posje\u0107ujem",
			"Zatim je nastala lan\u010dana reakcija jedan po jedan je objavljivao radove Ono \u0161to ga isti\u010de iz obilja umjetnika koji tako\u0111er stvaraju sa istim medijem fotografije jest neka vrsta neskrivenog humora i pop-artovske zaigranosti uz uvjet da fotografija mora imati posebnu energiju",
			"Pitali smo ga kako prilazi svakoj od njih na temelju \u010dega ih izabire te imaju li one za njega neko prethodno upisano zna\u010denje Fotografije moraju posjedovati odgovaraju\u0107i potencijal za rad na njima",
			"Moraju posjedovati odgovaraju\u0107u energiju i biti pogodne za manipulaciju",
			"Jednostavno se moraju uklapati u cijelu pri\u010du",
			"Nekada je veoma te\u0161ko prona\u0107i pravu fotografiju pa se moram zadovoljiti onim \u0161to imam A njegova pri\u010da je manipulacijom dati posve novo zna\u010denje postoje\u0107em preobratiti ga",
			"Ja to vidim kao rje\u0161avanje zadatka prona\u0107i najjednostavniji i najefektivniji na\u010din za preobrazbu",
			"Iskori\u0161tavam ve\u0107 postoje\u0107e elemente nadopunjujem ih Zapravo Emirov rad nismo na internetu prvi put uo\u010dili ve\u0107 jesenas kao dio projekta Muzeja uli\u010dne umjetnosti u Dugavama kroz gigantski mural \u0107ilima koji se klatio s jedne od zgrada",
			"Emir je prvenstveno street artist i strategija manipuliranja prostora street artom najbolje ga opisuje Ulica \u0107e uvijek biti glavna",
			"Tu se osje\u0107am najslobodnije",
			"To je mjesto u kojem sam se razvijao",
			"Jedina mana je ta da nekad veoma dragi radovi nestanu ili budu i\u0161arani Emir se formirao unutar jednog specifi\u010dnog umjetni\u010dkog zeitgeista koji ne poznaje geografske granice a za koje je te\u0161ko prona\u0107i zajedni\u010dki nazivnik",
			"No Emir nastoji da oni toliko ne utje\u010du na njega ali ipak isti\u010de neke uzore U mojoj najranijoj fazi razvijanja najvi\u0161e utjecaja su imali brazilski street art umjetnici brazilski stil uop\u0107e a najvi\u0161e Os Gemeos",
			"U posljednje vrijeme najvi\u0161e utjecaja na moj rad imaju umjetnici s kojima sura\u0111ujem kao \u0161to su Bruno Poga\u010dnik Dulait Sretan Bor uglavnom umjetnici iz ove regije",
			"Njihov utjecaj odnosi se na potporu koja mi je potrebna u nekim kriznim trenucima",
			"Te\u0161ko je opstati u sredini gdje nema ljudi sli\u010dnih tebi Jasno je da Emir nije ograni\u010den samo tim medijima pa tako neke od svojih radova prodaje u jednom concept storeu u Barceloni",
			"Zamoli smo ga da nam ne\u0161to vi\u0161e ka\u017ee o tome i objasni kako se \u017eivi od vlastite umjetnosti",
			"Nakon velikog \u0107ilima u Dugavama dio projekta MUU bio sam pozvan od strane Maura Massarotta i Lafede u Barcelonu s idejom da napravim sli\u010dan \u0107ilim u Studiostoreu",
			"Pored toga sam uradio jo\u0161 par stvari za njih a njima se jako dopadalo ono \u0161to radim",
			"A meni ono \u0161to oni rade",
			"I veoma mi je drago da sam dio ne\u010dega kao \u0161to je concept store Studiostore",
			"Da bi \u017eivio samo od umjetnosti u ovoj sredini u situaciji kao \u0161to je sada morao bi se mijenjati prilago\u0111avati kupcima",
			"To ne \u017eelim",
			"Stvari su se po\u010dele odvijati ali ne toliko dovoljno da bih mogao samo \u017eivjeti od toga Kona\u010dno Emir nam je objasnio kao u ovoj godini radi na radovima koji \u0107e biti predstavljeni u vidu knjige zina",
			"Knjiga \u0107e se zvati We drink blood i bavit \u0107e se temom crne magije",
			"A uz to se vrijeme priprema za ve\u0107 dogovorene izlo\u017ebe u Sofiji i Beogradu",
			"Mi se nadamo i jednoj zagreba\u010dkoj izlo\u017ebi uskoro",
			"Galeriju radova ovog umjetnika pogledajte u nastavku a o njegovima radovima vi\u0161e pogledajte ovdje"
		],
		"keywords": [
			"fotografija",
			"Lynch",
			"Emir",
			"specifi\u010dni kulturni kontekst",
			"portal",
			"umjetnik",
			"brazilski stil",
			"We drink blood"
		],
		"name": "Magija i folklor u velegradu",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/art/magija-i-folklor-u-velegradu/"
	},
	{
		"id": 2,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/3-oznake.txt",
		"sentences": [
			"Veliki paket zraka",
			"18 godina nakon omatanja Reichstaga i 14 godina nakon instalacije Zid Christo se vratio u Njema\u010dku s novim umjetni\u010dkim projektom",
			"Ovoga puta umjetnik ispunjava Obergausen Gasometer zrakom",
			"Big Air Package najnoviji je projekt umjetnika Christo instaliran u njema\u010dkom Gasometru jednom od najve\u0107ih spremnika plina koji je 1990. godine pretvoren u galeriju",
			"Rad je zami\u0161ljen 2010. godine i prvi je projekt koji je umjetnik realizirao bez pokojne supruge i umjetni\u010dke partnerice Jeanne-Claude",
			"Skulptura ispunjava skoro cijelu unutra\u0161njost biv\u0161eg spremnika goriva ostavljaju\u0107i samo mali prolaz po obodu tako da posjetitelji mogu hodati oko skulpture",
			"Dva zra\u010dna ventilatora stvaraju konstantni pritisak zraka koji dr\u017ei skulpturu uspravnom",
			"Difuzna svjetlost u unutra\u0161njosti paketa dobivena je osvjetljenjem s krovnog prozora i 60 dodatnih projektora",
			"Unutar monumentalnog dijela u ozra\u010dju \u0161utnje i ti\u0161ine do\u017eivljava se jedinstveni prostor",
			"Christo opisuje do\u017eivljaj boravka u skulpturi kao plivanje u svijetlu",
			"Rad je najve\u0107a samostoje\u0107a skulptura u zatvorenom prostoru",
			"Izra\u0111ena je od 20.350 \u010detvornih metara poluprozirnog poliestera i 4500 metara u\u017eeta",
			"Napuhana ovojnica je vi\u0161a od 90 metara i \u0161iroka 50 metara",
			"Te\u0161ka je 5,3 tone i ukupnog volumena 177 000 kubi\u010dnih metara",
			"Christo i Jeanne Claude su se ve\u0107 u nekoliko navrata bavili temom zraka u svojim skulpturama",
			"Prvu zra\u010dnu skulpturu realizirali su 1966. godine u nizozemskom gradu Eindhoven",
			"A posljednji rad iz ove serije je podignut na Dokumenti IV u Kasselu 1968. godine",
			"Izlo\u017eba ostaje otvorena do 30. prosinca",
			"Fotografije Wolfgang Volz Christo i Jeanne-Claude"
		],
		"keywords": [
			"zrak",
			"skulptura",
			"umjetnik",
			"prostor"
		],
		"name": "Veliki paket zraka",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/art/veliki-paket-zraka/"
	},
	{
		"id": 3,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/2-oznake.txt",
		"sentences": [
			"Vukovar \u010deka svoju atrakciju",
			"Koji kilometar od sredi\u0161ta Vukovara na obali Dunava nalazi se Vu\u010dedol",
			"Poznato arheolo\u0161ko nalazi\u0161te Vu\u010dedolske kulture gdje je 3000. godine prije Krista \u017eivjelo izme\u0111u 2000 i 3000 stanovnika bave\u0107i se sto\u010darstvom lovom izradom keramike i metalnih predmeta i prijeratno popularno izleti\u0161te Vukovaraca",
			"Terasa nekada\u0161njeg restorana i vanjski bazen uz rijeku sad su uru\u0161eni i obrasli tamo je tek pokoja mala barka i ribi\u010di",
			"Vukovarci tu vi\u0161e ne dolaze na kupanje",
			"No posjetitelje bi mogao Vu\u010dedolu vratiti Muzej Vu\u010dedolske kulture koji je na \u017ealost iako nov tako\u0111er ve\u0107 zapu\u0161ten",
			"Tako izleti\u0161te stoji kao podsjetnik nekih starih boljih vremena a Muzej budu\u0107ih koji izgleda nikako da do\u0111u",
			"Autori Muzeja su arhitekti iz biroa Radionica arhitekture Iva Peji\u0107 Goran Rako Josip Saboli\u0107 i Mario \u0160karijot",
			"Radionica arhitekture dobila je od Ministarstva kulture narud\u017ebu za idejno rje\u0161enje Arheolo\u0161kog muzeja Vu\u010dedol",
			"Takvoj direktnoj narud\u017ebi bez provedbe javnoga natje\u010daja nedvojbeno je kumovao uspjeh Arheolo\u0161kog muzeja Narona u Vidu za koji je Radionica arhitekture dobila nagradu struke ali i pohvale muzealaca arheologa i posjetitelja",
			"Kada su do\u0161li na lokaciju Vu\u010dedola prepri\u010dao nam je Goran Rako 2009. godine jo\u0161 dok je Muzej bio na papiru shvatili su da zadatak nije osjetljiv samo s arheolo\u0161ke strane jer je nalazi\u0161te Vu\u010dedol neposredno uz lokaciju Muzeja ve\u0107 i zbog prirodnog okru\u017eenja koje je izuzetno lijepo pa su se bojali da arhitekturom taj sklad ne pokvare",
			"Promatraju\u0107i okoli\u0161 do\u0161li su na ideju da muzejskom zgradom pove\u017eu dolinu uz obalu Dunava i Vu\u010dedol koji se nalazi na vrhu brijega",
			"Zbog toga je Muzej u obliku kako Rako to naziva serpentina",
			"Penju\u0107i se tim serpentinama koje su postavljene u blagom nagibu \u0161to prema standardima omogu\u0107ava i ljudima u invalidskim kolicima da se kre\u0107u prostorom posjetitelji \u0107e se upoznavati sa svim \u0161to je bitno za bogatu vu\u010dedolsku kulturu da bi se zavr\u0161avaju\u0107i s muzejskim postavom na\u0161li na autenti\u010dnoj lokaciji Vu\u010dedola ishodi\u0161ta vu\u010dedolske kulture",
			"Pritom je stra\u017enja strana Muzeja ukopana u brijeg dok je pro\u010delje otvoreno velikim staklenim plohama prema prirodi \u0161to daje kontinuirani osje\u0107aj kretanja padinom i uklopljenosti u okoli\u0161",
			"Zgradom Muzeja se evidentno htjelo \u0161to manje intervenirati i mijenjati okoli\u0161 \u0161to je nagla\u0161eno i zelenim travnatim krovom Muzeja kojim je tako\u0111er omogu\u0107eno da se \u0161etnjom stigne do Vu\u010dedola",
			"Tako da vam ako ba\u0161 ne \u017eelite u\u0107i u Muzej sama zgrada mo\u017ee poslu\u017eiti kao \u0161etnica do vrha",
			"Vu\u010dedolski muzej Rako ubraja u one muzeje kojima je arhitektura u drugom planu",
			"Kao vrsta kontejnera bez prevelikih estetskih osobina koji poma\u017ee izlo\u0161cima da \u0161to jasnije i uvjerljivije predstave svoju poruku",
			"Uklapanje u teren je osim formom postignuto i odabirom materijala pa je tako za vanjsku oblogu odabrana opeka prirodan materijal koji najvi\u0161e asocira na zemlju s lokaliteta ka\u017eu projektanti iz Radionice arhitekture",
			"Cijela konstrukcija muzeja je armiranobetonska",
			"Obrada interijera je jednostavna ostavljeni su goli betonski zidovi zavr\u0161no bojani u crno dok je na podnu oblogu postavljen svijetli hrastov parket",
			"Posebno su pri projektiranju morali voditi ra\u010duna o postavu Muzeja odnosno o pri\u010dama koje \u0107e biti ispri\u010dane jer su one planirane kao puno \u0161ire od same kolekcije predmeta koja \u0107e biti izlo\u017eena a me\u0111u kojima su i slavna Vu\u010dedolska golubica i \u010dizmica",
			"Na tome je s arhitektima sura\u0111ivao arheolog Aleksandar Durman koji godinama istra\u017euje vu\u010dedolsku kulturu",
			"No postava koji po tro\u0161kovniku iznosi oko 17 milijuna kuna jo\u0161 nema tako da Muzej stoji zgotovljen a zatvoren",
			"Pitali smo Ministarstvo kulture kada \u0107e se otvoriti Muzej",
			"Odgovoreno nam je da su Muzej Vu\u010dedolske kulture i Arheolo\u0161ki znanstvenoistra\u017eiva\u010dki i zabavni park na toj lokaciji integralni projekt koji je na popisu projekata koji \u0107e u 2014. godini biti financirani iz sredstava fondova Europske unije",
			"Realizacija cijelog projekta odvijat \u0107e se u etepama",
			"Prva etapa \u0107e biti izvedba stalnog postava sljede\u0107e godine a istovremeno timovi razra\u0111uju projekt Arheolo\u0161kog parka za EU fondove ka\u017eu u Ministarstvu kulture",
			"Na pitanje zbog \u010dega Muzej bez obzira na ostatak projekta jo\u0161 nije otvoren kada je ve\u0107 izgra\u0111en dobili smo sljede\u0107i odgovor Sagra\u0111ena je zgrada budu\u0107eg muzeja dovr\u0161ena 2011.), a da cijeli projekt nije imao cost beneffit analizu nikakvu strategiju razvoja ili upravljanja kulturnim resursima i ukupnim kulturnoturisti\u010dkim mogu\u0107nostima u cijeloj regiji",
			"Za koga je gra\u0111en muzej tko su posjetitelji ili tko \u0107e biti posjetitelji muzeja koji su interesi lokalne zajednice koje su potrebe suvremene muzejske publike ili kakva je ukupna ponuda ostalih sadr\u017eaja u okru\u017eenju na ova i ostala krucijalna pitanja nije bilo odgovora",
			"O energetskoj u\u010dinkovitosti i kori\u0161tenju prirodnih energetskih resursa i pametnoj tehnologiji koja te resurse koristi o u\u010dinkovitom i racionalnom \u0161tedljivom muzeju nema u projektima ni slova a tro\u0161kovi hladnog pogona danas bez posjetitelja mjese\u010dno iznose i desetke tisu\u0107a kuna Sustavna istra\u017eivanja Vu\u010dedola su zapo\u010dela jo\u0161 prije trideset godina i ve\u0107 se tada javila ideja o ure\u0111enju parka i muzeja na mjestu iskopavanja",
			"Takve su zamisli prekinute ratom da bi bile nastavljene 2000. godine nakon razminiravanja podru\u010dja",
			"Vu\u010dedol je kona\u010dno dobio svoj muzej ali kao da ga nema",
			"Fotografije Boris Cvjetanovi\u0107"
		],
		"keywords": [
			"projekt",
			"Muzej",
			"Vu\u010dedol",
			"arheolo\u0161ki",
			"kultura"
		],
		"name": "Vukovar ceka svoju atrakciju",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/arhitektura/vukovar-ceka-svoju-atrakciju/"
	},
	{
		"id": 4,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/6-oznake.txt",
		"sentences": [
			"\u017divot je \u010dupav i dlakav",
			"Surovi svijet neima\u0161tina recesija mali \u010dovjek gubitak dostojanstva ukratko trenutna dru\u0161tvena stvarnost",
			"Sada je zapravo sve dobro predstava je koja je po\u010detkom godine premijerno izvedena u Zagreba\u010dkom kazali\u0161tu mladih kao jedna od njegovih 11 ovogodi\u0161njih premijera a koja bez ikakvog negiranja stvarnosti istu donosi na dlanu ili bolje re\u0107i parteru male dvorane Mi\u0161ka Polaneca",
			"No pritom ne biva vu\u010dena i vladana isklju\u010divo silinom emocijom i usmjerena veli\u010danju o\u010daja nego \u010ditavoj silini aktualnih problema u svoj njihovoj traumati\u010dnoj istinitosti pristupa minimalisti\u010dki fokusiraju\u0107i se na ono bitno",
			"A bitno u autorskom projektu Olje Lozice neupitno jest gluma\u010dki ansambl ali svakako i scenografija koja bez dvojbe \u010dini jedan od najva\u017enijih elementa predstave",
			"Arhitekti Juraj Glasinovi\u0107 i Ivana \u0160krabalo ideju za scenografiju razvili su kako ka\u017eu iz sinteze dva zahtjeva",
			"Prvi zahtjev koji smo si sami nametnuli bilo je problematiziranje dubine prostora dvorane za izvedbu",
			"Dubina scene Polanec \u010dinila nam se problemati\u010dna jer je zapravo suvi\u0161na u njenoj cijelosti i te\u0161ko se mo\u017ee koristiti",
			"Drugi zahtjev smo dobili kao redateljsku uputu a bio je da stvorimo prostor ure\u0111ene prirode tipa vrta nekog ladanja jasno sinteti\u010dkog dojma",
			"S obzirom na veli\u010dinu scene nametnuo se zaklju\u010dak da ona mora biti jedinstvena i elementarna",
			"Rezultat je homogena zelena povr\u0161ina koja istovremeno predstavlja i pod i horizont i u sebi sadr\u017ei sve potrebne scenske rekvizite",
			"Oblaganjem svih ploha umjetnom zelenom travom stvoren je jednoli\u010dan izgled gotovo kao da su preslo\u017eene iz nekog velikog vrtnog travnjaka",
			"Elementi pa\u017eljivo skriveni u plohama vrata stol i stolice iska\u010du iz \u010dupavog tepiha i ponovo u njega poniru sukladno toku radnje i iako su u prvi mah mo\u017eda za\u010dudni oni su prije svega funkcionalni i u skladu s idejom o tri \u010diste i elementarne travnate plohe",
			"Druga ideja koju scenografija razra\u0111uje je svakako ideja igranja s perspektivom koja je logi\u010dno uslijedila a kojom je prostor definiran s tri dimenzije i to s nagla\u0161enim perspektivnim skra\u0107enjem koje neprimjetno ali ciljano stavlja glumce u neuobi\u010dajene odnose sudjeluju\u0107i u interpretaciji likova u predstavi",
			"Veli\u010dina i koncepcija scene ne dopu\u0161ta im pomak iz vlastite situacije doslovno i metafori\u010dki",
			"Kosina poda i nepouzdanost perspektive u pri\u010du unose nesigurnost karakteristi\u010dnu upravo vremenu u kojem \u017eivimo",
			"Spomenuta multifunkcionalnost kori\u0161tenja ostavlja prostora za mogu\u0107u budu\u0107u strukturu opet se refereriraju\u0107i na dru\u0161tvene pojave ali i ostavlja prostora za izvedbeni pomak prema nepoznatom i novom",
			"Zahvaljuju\u0107i autorskoj viziji i komadu bez \u010dvrste strukture i diktata sadr\u017eaja u pocesu nastajanja predstave prvenstvo je dano upravo definiranju prostora igre nakon kojeg su se tek po\u010deli pojavljivati i pritom definirati osnovni obrisi budu\u0107e predstave",
			"Groteskna vizija dana\u0161njeg stanja na granici izme\u0111u crne kronike i humoristi\u010dnog sitcoma uspijeva bez patetike progovoriti o pateti\u010dnom a svoj ples na \u010dupavom tepihu mo\u0107i \u0107ete i vi zaplesati nakon ljetne pauze ZKM-a",
			"Redukcija je ovdje rezultirala iznimnim vizualnim do\u017eivljajem"
		],
		"keywords": [
			"predstava",
			"scenografija",
			"ploha",
			"scena",
			"prostor"
		],
		"name": "Zivot je cupav i dlakav",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/art/zivot-je-cupav-i-dlakav/"
	},
	{
		"id": 5,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/4-oznake.txt",
		"sentences": [
			"Pogre\u0161ke su po\u017eeljne",
			"Produ\u017eeni vikend od 6. do 9. lipnja donio je u Anconu ina\u010de grad bez razvijene jake infrastrukture u podru\u010dju suvremene umjetnosti dvjestotinjak mladih umjetnika iz Europe i Mediterana te na kratko i prete\u017eno u okvirima Mole Vanvitelliana prostora za kulturne potrebe grada u lazaretima iz 18. stolje\u0107a promijenio uobi\u010dajenu sliku grada",
			"Tome se mo\u017ee zahvaliti Bijenalu mladih umjetnika Europe i Mediterana iza kojeg stoji me\u0111unarodna mre\u017ea BJCEM",
			"Ovogodi\u0161nje izdanje u Anconi 16. po redu posebno je i po \u010dinjenici da je po prvi puta u povijesti Bijenala izlo\u017ebu kurirao tim od 8 kustosa razli\u010ditih usmjerenja i kulturnih pozadina za razliku od dosada\u0161nje prakse gdje su selekcije ra\u0111ene na nacionalnom nivou",
			"Uz Charlotte Bank Alessandra Castiglionia Nadiru Laggoune Delphine Leccas Marca Trullija i Claudija Zecchija u kustoskom timu bile su i dvije na\u0161e kustosice Nata\u0161a Bodro\u017ei\u0107 i Ivana Me\u0161trov ujedinjene u kolektivu Slobodne veze",
			"Mediterranea 16 Mediterranea 16 Sistemi znanja i politike samo-organizacije teme su koje se kriju iza naslova Mediterranea 16 Errors Allowed koji je kako zbog raznolikosti pristupa temi umjetnika tako i zbog razli\u010ditih interpretacija kustosa dobio i podnaslove kao Vanishing Utopias End of Modernism Sometimes Making Something Leads to Nothing Library Tiers Paysage Semantic of Emotions Crisis of Representation i Schizopolis oko koji su grupirani odre\u0111eni radovi",
			"U samom izlo\u017ebenom prostoru teme se isprepli\u0107u te\u0161ko ih je pratiti u zadanom nizu ali tako se otvaraju i neka nova pitanja kojima se mladi umjetnici danas bave",
			"Jedno od linija djelovanja koju mo\u017eemo pratiti kroz cijeli podstav je i novo pro\u0161irenje polja umjetni\u010dkog djelovanja",
			"Ve\u0107 na samom ulazu postavljen je rad Blokada Igora Bezinovi\u0107a koji dokumentira pobunu studenata na Filozofskom fakultetu u Zagrebu 2009. godine te se time otvara pitanje umjetnosti i dru\u0161tvenog anga\u017emana danas",
			"Prisustvo Mre\u017ee solidarnosti o kojoj smo ve\u0107 ranije pisali nastavlja se na tu temu ne samo kroz skup radova koji propituju politi\u010dko ekonomske odnose na primjerima propale splitske industrije ve\u0107 i kroz prakse solidarizacije s radnicima kojima nudi modele organiziranja rada druga\u010dije od onih koje pru\u017ea dominantni sistem",
			"U ime Mre\u017ee solidarnosti na jednom od trgova Ancone performans su odr\u017eali Nina Juri\u0107 Gildo Bav\u010devi\u0107 Antej Jeleni\u0107 i Petar Grimani",
			"U ovom nizu zanimljivi su i radovi koji o dru\u0161tvenim politi\u010dkim i ekonomskim problemima dana\u0161njice govore kroz tradicionalne umjetni\u010dke tehnike",
			"Vladimir Miladinovi\u0107 u gotovo intimnoj tehnici akvarela donosi naslovnice srpskih dnevnih novina od devedesetih godina na dalje te na taj na\u010din konfrontira osobno i politi\u010dko u radu istog naziva Osobnopoliti\u010dko",
			"Kroz rad autor otvara pitanja povijesne odgovornosti manipulacije medija i intelektualnog aktivizma",
			"Povezivanjem crne trake oko ruku statua protagonista politi\u010dkog \u017eivota anti\u010dke Gr\u010dke koje danas vidimo kao simbole demokracije Io Myrto Chaviara u radu In Honor of artikulira javni prostor kao prostor kritike dana\u0161nje demokracije",
			"Igor Bezinovi\u0107 Blokada Mre\u017ea slodiarnosti Performans u Anconi Mre\u017ea solidarnosti performans u Anconi Vladimir Miladinovi\u0107 Osobno politi\u010dko Io Myrto In honor of Prisutnost pojedinca njegovo individualno iskustvo i odnosi istog s kolektivnim u sistemima dana\u0161njice druga je linija prisutna u radovima na izlo\u017ebi",
			"Osje\u0107aj sre\u0107e koju donosi bavljenje umjetno\u0161\u0107u ali i iskustvo pozicije umjetnika u sistemu umjetnosti kao polju prekarnog rada Tea Hatadi donosi u video radu Cenzura sre\u0107e upravo kroz intimne pri\u010de osobnih prijatelja umjetnika",
			"Memorija svakodnevnog \u017eivota umjetnice Mone Mohagheghi suprostavljena je kolektivnoj memoriji u radu Untitled",
			"Artefakti svakodnevnog \u017eivota kao avionske karte ulaznice u muzeje i na koncerte u instalaciji ove umjetnice svojim datumom brutalno su povezani s brojem poginulih u sukobima u Siriji na isti dan",
			"Tragove osobnosti u podru\u010dju javnog na simpati\u010dan na\u010din donosi fotografkinja Marie Therese Saliba koja u radu Mirror Mirror snima retrovizore ukra\u0161enim raznim religioznim predmetima igra\u010dkama cvije\u0107em i fotografijama u taksijima Bejruta",
			"Op\u0107enit pojam \u017eene u dru\u0161tvu Ana Vuzdari\u0107 u radu Hertaforming zamjenjuje fiktivnim istra\u017eivanjem partikularnosti lika nepoznate \u017eene",
			"U kompleksnom predstavljanju \u017eivota te \u017eene umjetnica preuzima uloge kako naratora tako i svih protagonista pri\u010de",
			"Tea Hatadi Cenzura sre\u0107e Mona Mohagheghi Untitled Maria Therese Saliba Mirror Mirror Ana Vuzadari\u0107 Hertaforming Kolektivno iskustvo kao i tehnike i znanja koja se njime bave jo\u0161 jedna je tendencija koja se ispreple\u0107e s prethodnima",
			"Polaze\u0107i od autobiografskih podataka vezanih uz \u017eivot vlastite bake Alice Pedroletti stvara opse\u017ene i kompleksne arhive koji rekonstruiraju kolektivnu memoriju vezanu uz jedan pogon kemijske industrije na jezeru dOrta",
			"Suvremene \u017eivotne zajednice neformalni prostori njihova postojanja i zajedni\u010dke prakse kao i sami na\u010dini njihova istra\u017eivanja i dokumentiranja podru\u010dje su interesa istra\u017eivanja Scamnology kolektiva Kontraakcija",
			"U Anconi Kontraakciju je predstavio Vladimir Tatomir",
			"Metodologiju urbane arheologije koju su razvili jo\u0161 na primjeru Novog Zagreba u Anconi su primijenili upravo u prostoru Mole Vanvitelliana i tako detektirali novi dru\u0161tveni i prostorni kontekst koji je stvorila ova manifestacija",
			"U tom smislu unutar samog izlo\u017ebenog prostora Library je mjesto predvi\u0111eno za susret i javnu raspravu te ne slu\u010dajno tu je postavljen i projekt Picturing us kolektiva WhiteFishTank iz Ancone koji koriste\u0107i fotografije koje su snimili stanovnici grada stvara arhiv identiteta urbanih prostora iz perspektive njegovih stanovnika",
			"Kroz tu i jo\u0161 neke akcije kao performans Virginie Zanetti Walking on the Water na pla\u017ei u Anconi Bijenale se otvorio prema gradu koji ga je ugostio",
			"Alice Pedroletti Senza Titolo Kontraakcija Scamnology Mediterranea 16 Library Virginia Zanetti Walking on the Water",
			"Miracle and Utopia Na kraju je manifestacija s mnogobrojnim performansama koncertima izlaganjima i radionicama postala mjesto dru\u017eenja i izmjene razli\u010ditih znanja i iskustava uvjetovanih razli\u010ditim lokalnim kontekstima iz kojih sudionici dolaze",
			"Dugotrajni zajedni\u010dki rad kustosa u ovih par dana otvaranja izlo\u017ebe do\u0161ao je u dijalog s izlaga\u010dima a pogre\u0161ke predvi\u0111ene u samom naslovu ovog novog formata Bijenala mladih pogre\u0161ke kao odmak od ustaljenih normi i re\u017eima pokazale su se kao mjesto novih mogu\u0107nosti individualnog i kolektivnog formiranja umjetnika u vrijeme op\u0107e krize sistema umjetnosti ili njegove tranzicije u neki novi jo\u0161 neartikuliran oblik"
		],
		"keywords": [
			"Ancona",
			"Slobodna veza",
			"umjetnost",
			"Mediterranea",
			"Split",
			"Mre\u017ea solidarnosti",
			"aktivizam",
			"izlo\u017eba"
		],
		"name": "Pogre\u0161ke su po\u017eeljne",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/art/pogreske-su-pozeljne/"
	},
	{
		"id": 6,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/5-oznake.txt",
		"sentences": [
			"Simboli\u010dki kapital prostora iz 1920-e",
			"Apoteku kao specifi\u010dan prostor na na\u0161oj umjetni\u010dkoj sceni najavili smo na na\u0161im stranicama pro\u0161log tjedna",
			"Prostor napu\u0161tene apoteke u Vodnjanu iz 1920. godine Matija Debeljuh je dobio na kori\u0161tenje od grada kao umjetni\u010dki studio",
			"Prostor je otvoren izlo\u017ebenim programom Kabinet pod kustoskim vodstvom Branke Ben\u010di\u0107",
			"Razgovarali smo s kustosicom i prvo pitanje nam je bilo kako je uop\u0107e do\u0161lo do ideje da se pro\u0161iri namjena prostora a kako do suradnje koja je dovela do ovog projekta",
			"Prenamjenom napu\u0161tene stare apoteke u Vodnjanu otvorila se mogu\u0107nost stvaranja novog prostora kulturne namjene",
			"Grad Vodnjan posljednjih 4-5 godina ima uobi\u010dajenu praksu dodjeljivanja napu\u0161tenih gradskih prostora umjetnicima za radne prostore ateljee",
			"Pro\u0161le je godine prostor napu\u0161tene ljekarne dodijeljen vizualnom umjetniku Matiji Debeljuhu i on ga je odlu\u010dio otvoriti javnosti i pozvao me na suradnju oko koncepcije i realizacije programa",
			"Dio Apoteke ostaje studio Matije Debeljuha",
			"Matija i ja sura\u0111ujemo ve\u0107 godinama na njegovim samostalnim izlo\u017ebama i drugim projektima skupnim izlo\u017ebama i screening programima dobro poznajem njegov rad i \u010desto smo u kontaktu mi smo i suradnici i prijatelji on poznaje i moj kustoski rad imamo sli\u010dna razmi\u0161ljanja o suvremenoj umjetnosti lokalnoj sceni kulturnim politikama",
			"Dobro se razumijemo i ova je suradnja kao logi\u010dan razvoj na\u0161ih razgovora kritika diskusija va\u017ena nam je mogu\u0107nost zajedni\u010dkog djelovanja u smislu podr\u017eavanja nekih umjetnika mi\u0161ljenja ili ideja koje zastupamo kao i mogu\u0107nost za intenzivniju i sustavnu vidljivost",
			"U opisu djelovanja Kabineta stoji da je programski usmjeren na istra\u017eivanje prostora kao mjestu umjetni\u010dke imaginacije kako se niz kompleksnih odnosa i pitanja sje\u0107anja povijesti nostalgije reflektiraju u prikazima interijera i mre\u017eu kompeksnih odnosa koju uspostavlja Koliko je specifi\u010dnost samog prostora Apoteke odredila njenu programsku djelatnost",
			"Upravo je specifi\u010dnost prostora bila jedna od odrednica oko koje se razvijao nacrt programske koncepcije za ovu prvu ili nultu godinu",
			"Razli\u010diti konteksti uvjeti okolnosti bili su va\u017eni prilikom razmi\u0161ljanja o programu a s druge strane i svijest da privremeno koristimo dru\u0161tveni prostor koji pripada gra\u0111anima i zahvalnost za tu mogu\u0107nost bili su va\u017eni",
			"Apoteka nije neutralan white cube ima povijest memoriju patinu simboli\u010dki kapital",
			"Osim toga meni je bila zanimljiva i mogu\u0107nost rada na planiranju i programiranju godi\u0161njeg programa kao cjeline s nekim smislom unutar koje \u0107e pojedini programi funkcionirati i koja nije shva\u0107ena samo kao niz ili zbroj izlo\u017ebi kao \u0161to je naj\u010de\u0161\u0107i slu\u010daj izlo\u017ebenim programima galerija",
			"Program Apoteke okupljen oko kabineta predstavlja zaokret i odmi\u010de se od direktnog interesa za teme grada koje uz aktualnost pokazuju i zamor i inflaciju radova slabe kvalitete",
			"O transformacijama konceptualizaciji razli\u010ditih odnosa i pozicija koncepta prostora kao metafore ili teritorija za istra\u017eivanje razli\u010ditih odnosa u dru\u0161tvenom polju govorit \u0107emo na druga\u010diji na\u010din kao i o potrebi za istra\u017eivanjem prostora kao mjesta umjetni\u010dke refleksije",
			"Sredi\u0161te interesa je razumijevanje suvremene umjetnosti i doprinos sredini koja nas okru\u017euje",
			"Kabinet 1 inaguriran je grupnom izlo\u017ebom Lale Ra\u0161\u010di\u0107 A Load From the Inside i Kristijana Ko\u017eula Salveta iz serije Matije Debeljuha Sliparija Rebus 9",
			"Radovi se bave konstrukcijom prostora njegovih povijesnih psiholo\u0161kih alegorijskih i mitolo\u0161kih vrijednosti",
			"Kako prostor same izlo\u017ebe nije neutralan koje relacije se uspostavljaju izme\u0111u prostora umjetni\u010dke imaginacije i samog prostora Apoteke",
			"Osim navedenih radova Matija Debeljuh realizirao je naru\u010denu seriju fotografija kojom je dokumentirao zate\u010deno stanje Apoteke prilikom ulaska u prostor",
			"Te fotografije bit \u0107e stalno izlo\u017eene na raspolaganju u ulaznom prostoru kao podsjetnik",
			"Programska linija poku\u0161at \u0107e razli\u010ditim umjetni\u010dkim pozicijama ukazati na specifi\u010dnu vezu slika fotografije filma videa i konstruiranog prizora prostora arhitekture na zna\u010denja koja proizvode formiraju\u0107i se oko na\u010dina na koji se konstruira subjektivitet u prostornim okvirima te psiholo\u0161koj i simboli\u010dkoj kvaliteti arhitekture kao i odnosima izgra\u0111enog ambijenta bilo stvarnog realnog ili umjetnog artificijelnog mizanscena scenografija koji postaju mjesta tvorbe zna\u010denja",
			"Podsje\u0107aju\u0107i pri tom i ukazuju\u0107i na mjesto na kojem se nalazimo privla\u010de\u0107i pa\u017enju na svijest o prostoru u kojem boravimo",
			"Narativ kojeg grade radovi troje umjetnika formira se oko tih na\u010dina i oblika ispreplitanja dru\u0161tvene i prostorne konstrukcije radovima \u010dija su umjetni\u010dka vrijednost i kvaliteta standard djelovanja",
			"Dvokanalna videoinstlacija Lale Ra\u0161\u010di\u0107 anga\u017eira ambijent u kojemu se performans zbiva be\u010dki stan obitelji Freud kojeg u fotografskoj inscenaciji od zaborava \u010duva Sigmund Freud Museum u Be\u010du",
			"Kristian Ko\u017eul fotografskom reprezentacijom posreduje sceni\u010dnost i teatralnost konstruiranog prizora salona koji kao da razotkriva postav nekog povijesnog muzeja koji \u010duva tajne i konspiracije kartografije na\u0161eg dru\u0161tvenog i politi\u010dkog prostora dok serija fotografija Matije Debeljuha strukturirana poput mozaika i nalik rebusu u preplitanju detalja predmeta jezika obi\u010daja mitova i legendi istarskog poluotoka nagla\u0161ava alegorijska zna\u010denja i predstavlja vizualno istra\u017eivanje kao studiju za film",
			"Premda se Apoteka programski odmi\u010de od aktualnih tema grada ona sama postavlja model zanimljivih kulturnih praksi kojih smo se ve\u0107 dotakli u razgovoru",
			"Te prakse zasigurno imaju utjecaja na sam grad Vodnjan ali i na regiju",
			"Mo\u017ee\u0161 nam re\u0107i par rije\u010di o tome kako se Apoteka pozicionira na lokalnoj sceni i \u0161ire",
			"Smatramo da prostorom Apoteke dobivaju svi Vodnjan i Istra umjetnici kulturna scena \u0161ira publika pa i Matija i ja u smislu mogu\u0107nosti za rad",
			"Situacija je kao \u0161to ka\u017eu u Jerry Maguire Help me help you",
			"Prostor za rad je va\u017ean on omogu\u0107ava vidljivost",
			"Kao nezavisna kustosica bez stalnog prostora za kontinuiran rad to dobro znam",
			"Apoteku mo\u017eemo promatrati i kao mali kulturni multipleks ona je mjesto umjetni\u010dke proizvodnje mjesto susreta tuma\u010denja i prezentacije suvremene umjetnosti",
			"Pozicionira se kao novi subjekt kulturnih politika",
			"Uz likovni establishment na Poluotoku kojeg \u010dine postoje\u0107e galerije oko kulturnih institucija pojavljuje se niz individualnih inicijativa od postoje\u0107ih Studio Golo Brdo galerija Makina zatim fotografkinja i umjetnica SofijaSilvia otvorila je pro\u0161li tjedan galeriju Singular u Puli pred otvaranjem zajedni\u010dke galerije su umjetnici \u0160umonja-Pauletta-Tea Bi\u010di\u0107 od ovog tjedna Apoteka sve su to nova mjesta kulturne vidljivosti koja stavraju tektonske pomake na lokalnoj sceni i koja ne\u0107e biti mogu\u0107e ignorirati"
		],
		"keywords": [
			"izlo\u017eba",
			"apoteka",
			"studio",
			"Matija Debeljuh",
			"studio",
			"umjetnost"
		],
		"name": "Simboli\u010dki kapital prostora iz 1920-e",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/art/simbolicki-kapital-prostora-iz-1920-e/"
	},
	{
		"id": 7,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/15-oznake.txt",
		"sentences": [
			"Pri\u010da o ljudima i pumpama",
			"Nedjelja",
			"Medve\u0161\u010dak igra",
			"Gomila ljudi izlazi iz Doma sportova",
			"Tada sam slu\u010dajno zamijetio jednu zahr\u0111alu pumpu izvan funkcije na kojoj sam pio vodu prije petnaestak godina",
			"Ona je bila prva koju sam spimpao",
			"Drugo sam je jutro i\u0161ao fotografirati i sreo \u010dovjeka koji je odu\u0161evljeno komentirao kako je super da se netko sjetio urediti ih pri\u010da Bare o gradskim pumpama",
			"U mojoj ulici je susjed isto komentirao A kaj to delate",
			"Pofarbat \u0107emo pumpu",
			"Joj pa dobro ste se sjetili ba\u0161 sam ja to mislio napraviti",
			"Tako smo sku\u017eili da je najbitniji taj socijalizacijski element kada se ljudi dobro osje\u0107aju zadovoljni su i vide da ne\u0161to ima smisla Tako zvu\u010di po\u010detak projekta Pimp my pump simpati\u010dne gerilske akcije oslikavanja gradskih pumpi na podru\u010dju Tre\u0161njevke Trnja i Centra koja pove\u0107ava vidljivost tog gradskog infrastukturnog elementa",
			"U zadnja dva mjeseca Tre\u0161njevkom su po\u010deli nicati snjegovi\u0107i Janice \u0161areno oslikane pumpe za vodu- to je onaj davno zaboravljeni element grada ali i ona specifi\u010dna struktura osje\u0107aja uobli\u010dena u komadu \u017eeljeza",
			"\u017delezni franceki martini jure gvozdeni odnosno pumpe za vodu po gradskim kvartovima imaju specifi\u010dan odnos sa svojim stanovnicima- pumpe su dugi niz godina bile glavni izvor vode mnogim doma\u0107instvima bez vodovoda mjesto okupljanja a \u010desto su bile postavljene uz tr\u017enice ili kri\u017eanja",
			"Esencijalne za \u017eivot u gradu",
			"Otud vjerojatno i sklonost nadIjevanju imena ovim mehanizmima",
			"Pumpe sa galopiraju\u0107om urbanizacijom postupno nestaju a tome je donekle uspjela stati na kraj kvartovska ekipa PimpmyPumpa ba\u0161 onakva kakvu je eventualno zami\u0161ljamo- Klara Ruske Berni Bare i jo\u0161 par dobrih duhova Tre\u0161njevke u kojoj su proveli djetinjstvo spremno \u0107e se boriti za \u017eivot svake od njih",
			"Iako u \u017eelji da ostanu anonimni PimpmyPumpovci ipak su prepoznati od inicijative Muzej Kvarta o kojoj smo pisali ovdje i na dana\u0161njoj \u0107e No\u0107i muzeja predstaviti svoj projekt \u0161iroj javnosti u Galeriji Modulor bit \u0107e tu radionice za djecu gdje \u0107e oslikavati papirnate tube po uzoru na same pumpe pa \u010dak i audiozapis ulice",
			"Sama akcija odmak je od standardne ponude muzeja a cilj je dovesti ljude na Tre\u0161njevku",
			"Cilj je o\u017eiviti grad oslikavaju\u0107i pumpe jer grad tada postaje muzej a mi samo utabavamo neke nove ceste",
			"Pumpe su estetski dojmljive i njima o\u017eivljavamo stari duh grada kako bi u kona\u010dnici dobili povratnu informaciju kakav je plan Grada s njima isti\u010de Klara jedna od sudionica akcije",
			"No nikako ne valja zanemariti i onu lagano subverzivnu dimenziju staviti pumpe u funkciju kako ne bi trebali kupovati vodu jer istini za volju ona je jo\u0161 uvijek pitka",
			"Vidim grad kao mjesto u kojem mo\u017ee\u0161 popiti dobru vodu bez da je kupuje\u0161 u du\u0107anu nagla\u0161ava Berni",
			"Sveukupno je 25 pumpi spimpano a njih 15 je u funkciji",
			"One koje rade ekipa boji u zeleno a ostale- \u0161areno",
			"Ima ih po Tre\u0161njevci Trnju i Centru",
			"Cijeli projekt je neprofitan sprejeve su dobivali od donacija Muzeja kvarta no ubudu\u0107e \u0107e poku\u0161ati na\u0107i male sponzore za boje",
			"Kako rade u polu-ilegali poku\u0161avaju uspostaviti \u0161to bolji odnos s policijom dok ne dobiju dozvolu od Grada",
			"Zasad rade po no\u0107i a kako dolazi prolje\u0107e vjerujemo kako \u0107e ono donijeti mno\u0161tvo procvjetalih pumpi",
			"Na Facebook stranici PimpmyPumpovci imaju aktivan dijalog sa svojim obo\u017eavateljima koji im stalno javljaju nove lokacije stvaraju\u0107i zajedni\u010dku bazu i \u017eivu memoriju na ove urbane markere"
		],
		"keywords": [
			"pumpa",
			"Pimp my pump",
			"voda",
			"grad",
			"muzej",
			"Facebook"
		],
		"name": "Pri\u010da o ljudima i pumpama",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/art/prica-o-ljudima-i-pumpama/"
	},
	{
		"id": 8,
		"dictionary_path": "./Oznake vrsta rijeci/GRUPA1/12-oznake.txt",
		"sentences": [
			"Puno entuzijazma i ljubavi prema fotografiji na jednom A3 papiru",
			"Kada se u jednom projektu poklopi nekoliko nama va\u017enih aspekata a to su entuzijazam kreativnost valoriziranje umalo zaboravljenih tehnika isticanje nekih novih mladih talenata te aktiviranje umjetni\u010dke scene izvan metropole onda je evidentno da takva inicijativa zaslu\u017euje \u010dlanak i predstavljanje na portalu pogledajto",
			"O KADRU 36 udruzi koja nastoji reaktivirati i promovirati scenu analogne fotografije pisali smo ovdje a danas vam predstavljamo projekt aTree mlade Puljanke Sare Perovi\u0107 koji za cilj tako\u0111er ima promociju fotografskih uradaka nastalih isklju\u010divo analognim putem aTree je besplatan fotografski fanzin malog formata koji promi\u010de mlade neafirmirane autore iz svijeta analogne fotografije",
			"Sarin fanzin zapravo je izlo\u017ebeni fotografski koncept koji u svakom broju predstavlja 8 fotografa \u010diji su radovi kola\u017eirani na jednom listu A3 papira",
			"Autorica obja\u0161njava kako se time nastoji simbolizirati stablo koje se grana u raznolike na\u010dine vi\u0111enje svijeta a A3 je format publikacije koja prezentira druga\u010dije poglede na svakodnevnicu",
			"Njezin fanzin ima me\u0111unarodni karakter u aTree-u se predstavljaju autori iz raznih zemalja",
			"O tome da se radi o projektu koji zaslu\u017euje medijsku pa\u017enju govori i \u010dinjenica da je \u010dasopis kojeg ure\u0111uje i printa Sara Perovi\u0107 izabran kao jedan od magazina na MOMA-inoj izlo\u017eenoj \u010ditaonici Millenium Magazine",
			"O odli\u010dnom projektu njegovom konceptu i budu\u0107nosti porazgovarali smo sa Sarom pa pogledajte \u0161to nam je ispri\u010dala o aTree-u analognoj fotografiji i problemima s kojim se susre\u0107e",
			"Sara ka\u017ee da je projekt zapo\u010dela iz ljubavi dosade i znati\u017eelje",
			"U jesen 2009. vratila sam se u Pulu pri kraju studija i umjesto da u\u010dim za zadnji ispit tra\u017eila sam bilo kakav izgovor za raditi ne\u0161to drugo",
			"Tako sam se odlu\u010dila pokrenuti fanzin",
			"Neka osnovna \u017eelja mi je bila da kada iza\u0111e\u0161 iz primjerice kafi\u0107a osim smrada cigareta ponese\u0161 sa sobom i ne\u0161to oku lijepo",
			"\u0160to se ti\u010de reakcija na njezin zanimljiv projekt Sara isti\u010de Reakcije javnosti su odli\u010dne ali ne one javnosti kojoj je on bio u prvu ruku namijenjen",
			"Moja osnovna ideja da se aTree radi u Puli i za Pulu nije u potpunosti uspjela mali je broj ljudi tamo izrazio neku potporu",
			"No pozitivne odnosno vrlo pozitivne reakcije do\u0161le su ve\u0107inom iz inozemstva i to uglavnom od strane mladih fotografa Prvi broj aTree-a odnosno nulti iza\u0161ao je u prosincu 2009.",
			"Sarina ideja na po\u010detku je bila stvoriti besplatni mjese\u010dnik no taj kontinuitet nije bilo lako posti\u0107i pa Sara obja\u0161njava da svaki novi primjerak premda svoj fanzin naziva dvomjese\u010dnikom izlazi kada se desi",
			"Jo\u0161 jedno izdanje aTree-a je iza\u0161lo 2010., tijekom 2011. tiskana su dva broja a ovih je dana gotovo i novo izdanje",
			"Tu su naravno i problemi produkcije financijske prirode koji sprje\u010davaju da fanzin izlazi \u010de\u0161\u0107e odnosno u zami\u0161ljenom kontinuitetu",
			"Prva dva broja sam sama uredila poslo\u017eila a i financirala Nekako sam stvarno bila puna energije i volje no naravno da produkciju fanzina u ritmu mjese\u010dnika ili dvomjese\u010dnika nisam dalje mogla financirati sama",
			"Druga tri broja financirana su sa strane Kina Valli u Puli i Pula Film Festivala",
			"Oni su me\u0111u nekoliko onih koji su prepoznali potencijal u tom projektu",
			"Tako da smo povezali publikaciju aTree-a sa izlo\u017ebom odabranih fotografija u foajeu kina Valli Autore za fanzin Sara bira sama tra\u017ei ih po internetu po raznim blogovima na flickr grupi fanzina a svi zainteresirani fotografi mogu se prijaviti putem maila atreezinegooglemailcom",
			"No premda je njezina selekcija fotografija u ovih nekoliko tiskanih brojeva odli\u010dna Sara dodaje kako bi voljela u budu\u0107nosti okupiti tim koji bi s njom radio na projektu da vi\u0161e nije jedina glavna i odgovorna Iako trenuta\u010dno autore biram sama to najradije ne bih",
			"Ovim putem pozivam sve zainteresirane koji bi pomogli voditi dalje aTree pri selekciji fotografa i ostalim detaljima oko projekta da mi se jave",
			"Ba\u0161 i ne volim raditi sama volim svoje mi\u0161ljenje uspore\u0111ivati s drugima a sigurna sam da bi se na taj na\u010din pobolj\u0161ala kvaliteta fanzina",
			"Selekcija za fanzine trenuta\u010dno je vrlo subjektivna",
			"No uvijek nastojim nalaziti autore koji imaju fotografije koje pa\u0161u uz zadanu temu te da se radovi odabranih autora me\u0111usobno dobro uklapaju O tome kako je do\u0161lo do toga da je njezin mali i nepretenciozni projekt zavr\u0161io na stranicama najutjecajnije svjetske umjetni\u010dke institucije Sara obja\u0161njava To se desilo ovog ljeta",
			"Dobila sam mail u kojemu pi\u0161e da bi MoMA library htjela imati sve pro\u0161le i budu\u0107e brojeve aTree-a",
			"Naravno da sam mislila da se \u0161ale",
			"Kasnije sam saznala da su do mog papiri\u0107a do\u0161li preko knjige Behind The Zines Self-Publishing Culture koju je izdao Gestalten Sara je zavr\u0161ila studij arhitekture u Trstu trenuta\u010dno radi u jednom birou za krajobraznu arhitekturu u Berlinu",
			"Fotografijom se bavi od 2007., izlagala je na brojnim grupnim izlo\u017ebama fotografije su joj publicirane u nizu \u010dasopisa i fanzina a bavi se i grafi\u010dkim dizajnom",
			"U Puli je aktivna oko tamo\u0161njih arhitektonskih inicijativa o kojima smo na portalu pogledajto pisali arhitektonskoj zadruzi Praksa te Pulskoj grupi \u010diji je \u010dlan od 2008 godine",
			"Na moje pitanje vjeruje li da bi koliko god to kontradiktorno bilo upravo internet te ovakvi i sli\u010dni projekti kojima internet jest medij promocije mogli spasiti analognu fotografiju Sara odgovara Ne znam je li odgovor na to pitanje internet ili ogromna moda za retro fotografiju uskrsnu\u0107e polaroida mitizacija lomo efekta Istina je digitalno doba internet te svi mogu\u0107i blogovi i online magazini poma\u017eu da bi svi zaljubljenici u film shvatili da nisu jedini koji koriste stare pra\u0161njave fotoaparate",
			"No \u0161to se ti\u010de mog projekta recimo da je on stvoren jer su se susrele dvije ljubavi fotografija i tiskano izdanje",
			"Osim svog projekta za koji vjeruje da makar pone\u0161to aktivira pulsku fotografsko-umjetni\u010dku scenu isti\u010de otvorenje galerije Makina u Puli koja se bavi isklju\u010divo fotografijom te nekoliko aktivnih fotoklubova",
			"Premda u svom fanzinu uvijek nastoji uklju\u010divati doma\u0107a i regionalna imena do sada su predstavljeni Mario Leko Ana Kra\u0161 Marija Strajni\u0107 Sumeja Tuli\u0107 Branka Ruzoj\u010di\u0107 ipak je evidentno da joj se vi\u0161e javljaju te da su fanzinu \u010de\u0161\u0107e predstavljeni stranci",
			"Mi se nadamo da \u0107e se to u budu\u0107nosti promijeniti da \u0107e i ovaj intervju sve one mlade autore koji fotografiraju analognim fotoaparatima potaknuti da se jave Sari pa da i njihovi radovi zavr\u0161e u jednom od sljede\u0107ih brojeva aTree-a",
			"Novosti oko projekta aTree mo\u017eete pratiti na tumblru te na facebook grupi"
		],
		"keywords": [
			"Kadar 36",
			"analogna fotografija",
			"A3 papir",
			"Sara Perovi\u0107",
			"fanzin",
			"Pula"
		],
		"name": "Puno entuzijazma i ljubavi prema fotografiji na jednom A3 papiru",
		"content-selector": {
			"class": "main the-content"
		},
		"url": "http://pogledaj.to/art/puno-entuzijazma-i-ljubavi-prema-fotografiji-na-jednom-a3-papiru/"
	}
]